\documentclass[french]{article}

\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua }
\input{ ../../..//preambules/style_cours }
\fancyhead[L]{\textbf{Chapitre O2.} \textcolor{gray!70}{Seconde}}
\fancyhead[R]{\themeOndes}
% -------------------------------------------------------------------------------
%
\definecolor{incid}{rgb}{.9,.5,.2}
\definecolor{refl}{rgb}{.3,.6,.3}
\definecolor{refr}{rgb}{.1,.5,.7}
%lentille
\definecolor{rO}{rgb}{.70,0,0}
\definecolor{rF}{rgb}{0,0,.7}
\definecolor{rF1}{rgb}{.45,0,.55}
%
%-------------------DOC-------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{O2.} Vision et image}
\section{Propagation de la lumière}
% 
\subsection{Voir un objet}
\begin{aConnaitre}
  \begin{dinglist}{51}
    \item \textbf{Source primaire :} objet émettant de la lumière par lui
    même.
    \item \textbf{Objet diffusant :} objet renvoyant la lumière qu'il reçoit
    dans toute les directions.
  \end{dinglist}
\end{aConnaitre}
\begin{ex}{} Le Soleil est une source primaire et la Lune un objet diffusant.
\end{ex}
\begin{aConnaitre}
  \begin{dinglist}{51}
    \item Dans un milieu transparent et homogène, \emph{la lumière se propage
      en ligne droite.}
    \item Son trajet est \emph{modélisée} par un \emph{rayon lumineux},
    représentés par une droite fléchée.
  \end{dinglist}
\end{aConnaitre}
%
\subsection{Vitesse de propagation de la lumière}
\begin{itemize}
  \item La vitesse de propagation (célérité) de la lumière dans le vide vaut 
  $ c = \SI{299792458}{\m\per\s} $ 
  \item On retient la valeur suivante :
  \begin{center}
    \cadre{\textcolor{red!80!black}{$ c = \qty{3.00e8}{\meter\per\s} $}}
  \end{center}
  \item Dans la théorie actuelle elle ne peut pas être dépassée.
  \item La vitesse de propagation \emph{dépend du milieu de propagation}.
\end{itemize}
\begin{ex}{}
  Dans l'air la vitesse est presque la même que dans le vide, mais dans l'eau elle vaut
  environ \SI{2.25e8}{\meter\per\second}
\end{ex}
\section{Réflexion et réfraction}
%
\subsection{Rayons et angles }
\begin{minipage}{.55\linewidth}
  \begin{aConnaitre}
    \begin{itemize}[label=\ding{51},leftmargin=*]
      \item La lumière qui parvient sur la surface de séparation entre
      deux milieux (dioptre) est modélisée par un rayon lumineux appelé \textcolor{incid}{rayon
        incident}.
      \item Lorsque la lumière est réfléchie par cette surface, elle
      donne naissance à un \textcolor{refl}{rayon réfléchi}.
      \item Lorsque la lumière traverse un dioptre, elle subit
      généralement un \textbf{changement de direction}: ce phénomène est appelé \textbf{la
        réfraction} : le rayon correspondant est le \textcolor{refr}{rayon réfracté}.
      \item On repère ces rayons grâce à \textbf{l'angle qu'ils forment
        avec la normale}: une droite imaginaire perpendiculaire au dioptre.
    \end{itemize}
  \end{aConnaitre}
\end{minipage}
%
\begin{minipage}{.4\linewidth}
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1, use optics] 
      % radius, two angles, node attribute/name 
      \newcommand{\drawarc}[7] 
      { 
        \draw[] (#1,#2) arc(#3:#4:#5); 
        \draw({(#3+#4)/2}:#5) node[#6]{#7}; 
      }      
      \draw (-2.5,0) --++ (5,0);%dioptre 
      \coordinate (I) at (0,0);%point d'incidence 
      \def \i{40}; %angle d'incidence en degré 
      \def \r{30}; %angle de réfraction en degré 
      \node at (-2,0.15) {\footnotesize dioptre}; 
      \node at (2,0.15) {\footnotesize milieu 1}; 
      \node at (2,-0.15) {\footnotesize milieu 2}; 
      \node at (0.2,2.4) {N}; 
      \node [below left]at (I) {I}; 
      \draw [dashed] (0,2.5) --++ (0,-5); 
      \draw [color=incid,-<-] (I)--++(90+\i:2.5);%rayon incident 
      \draw [color=refr,->-] (I) --++ (\r-90:2.5);%rayon réfracté 
      \draw [color=refl, ->-] (I)--++(90-\i:2.5); %rayon réfléchi
      \draw [dotted] (I) --++ (\i-90:2.5);%ligne droite 
      \drawarc{0}{1}{90}{90+\i}{1}{above}{$i_1$};%angle d'incidence 
      \drawarc{0}{-1}{-90}{\r-90}{1}{above}{$i_2$};%angle de réfraction
      \drawarc{0}{.8}{90}{90-\i}{.8}{above}{$r$};%angle de réflexion 
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{minipage}
%
\subsection{Lois de Snell-Descartes}
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[label=\ding{51}]
    \item Les rayons incident, réfléchi et réfracté sont dans le même plan.
    \item L'angle de réfraction est égal à l'angle d'incidente.
    \item L'angle de réfraction et l'angle d'incidence sont liés par la
    relation :
    \begin{center} \cadre{$ n_1\times \sin(i_1) = n_2\times \sin(i_2) $}
    \end{center}
    \item L'indice de réfraction $n$ d'un milieu transparent est le quotient
    de la vitesse de la lumière dans le vide sur la vitesse de la lumière dans le milieu:
    \[ n_i = \dfrac{c}{v_i} \]
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\section{Lentilles minces convergentes}
%
\begin{itemize}
  \item Lentille : milieu transparent délimité par deux surfaces, dont l’une au
  moins n’est pas plane.
  \item Les lentille convergentes sont plus épaisses au centre que sur les bords.
  \item \textbf{Axe optique}: axe de symétrie de la lentille.
  \item La \textbf{distance focale} , notée $f$ est la distance entre le foyer image
  et le centre de la lentille.
\end{itemize}
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=.8]
    % paramètres modifiables --------------------
    \newcommand \taillehaut{2}; %taille de la lentille 
    \newcommand \taillebas{2};%taille de la lentille 
    \newcommand \tailleob{1};%hauteur de l'objet 
    \newcommand \f{1.5};%focale de la lentille 
    % lentille
    \coordinate (O) at (0,0);
    \coordinate (F') at (\f,0); 
    \draw[shift={(O)}] (O) node[below left] {O}; 
    \draw[shift={(O)}] (\f,-2pt) --++ (0,4pt) node[above] {F'}
      node[below]{Foyer image}; 
    \draw[shift={(O)}] ({-\f},2pt) --++ (0,-4pt) node[below] {F}
      node[above]{Foyer objet}; 
    \draw[shift={(O)},ultra thick ,<->,>=latex] (0,-\taillebas)--(0,\taillehaut)
      node[above]{ Lentille};
    % axe optique
    \draw[thin,->]({-3},0)--({3},0) node[right]{Axe optique};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Schéma d'une lentille convergente}
\end{figure}
%
\subsection{Rayons particuliers}
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{itemize}[label=\ding{51}]
    \item Tout rayon incident \textbf{\textcolor{rO}{passant par O}} n'est
    \textbf{\textcolor{rO}{pas dévié}}.
    \item Tout rayon incident \textbf{\textcolor{rF}{passant par $\symbf{F}$}}
    émerge \textbf{\textcolor{rF}{parallèlement à l'axe optique}}.
    \item Tout rayon incident \textbf{\textcolor{rF1}{parallèle à l'axe
        optique}} émerge \textbf{\textcolor{rF1}{en passant par $\symbf{F'}$}}.
  \end{itemize}
\end{aConnaitre}
%
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{multicols}{3}
    % rayons passants par O
    \begin{tikzpicture}[use optics,scale=.7]
      % paramètres modifiables --------------------
      \newcommand \taillehaut{2}; %taille de la lentille 
      \newcommand \taillebas{2};%taille de la lentille 
      \newcommand \tailleob{1};%hauteur de l'objet 
      \newcommand \f{1.5};%focale de la lentille 
      % lentille
      \coordinate (O) at (0,0);
      \coordinate (F') at (\f,0); 
      \draw[shift={(O)}] (O) node[below left] {O}; 
      \draw[shift={(O)}] (\f,-2pt) --++ (0,4pt) node[above, xshift=7pt, yshift=-3pt] {F'}; 
      \draw[shift={(O)}] ({-\f},2pt) --++ (0,-4pt) node[below, xshift=-4pt, yshift=+2pt] {F}; 
      \draw[shift={(O)},ultra thick ,<->,>=latex] (0,-\taillebas)--(0,\taillehaut);
      \draw[thin,->]({-2},0)--({2},0);
      % rayons
      \foreach \y in {-1.5,-1,...,1.5}{
        \draw[->-, color=rO] (-2, \y) -- (O);
        \draw[->-, color=rO] (O) --  (2, -\y);
      }

    \end{tikzpicture}
    % Rayons passant par F
    \begin{tikzpicture}[use optics,scale=.7]
      \centering
      % paramètres modifiables --------------------
      \newcommand \tailleL{2}; %taille de la lentille 
      \newcommand \f{1.5};%focale de la lentille 
      % lentille
      \coordinate (O) at (0,0);
      \coordinate (F') at (\f,0); 
      \draw[shift={(O)}] (O) node[below left] {O}; 
      \draw[shift={(O)}] (\f,-2pt) --++ (0,4pt) node[above] {F'}; 
      \draw[shift={(O)}] ({-\f},2pt) --++ (0,-4pt) node[below] {F}; 
      \draw[shift={(O)},ultra thick ,<->,>=latex] (0,-\tailleL)--(0,\tailleL);
      % axe optique
      \draw[thin,->]({-2},0)--({2},0);
      % rayons
      \foreach \y in {-1.5,-1,...,1.5}{
        \draw[-<-, color=rF] (2, \y) -- (0, \y);
        \draw[-<-, color=rF] (0,\y) -- (-\f,0);
        \draw[color=rF](-\f,0)--++({\fpeval{atand(\y/\f)+180}}:1);
      }
    \end{tikzpicture}
    % 
    % Rayons // à l'axe optique
    \begin{tikzpicture}[use optics,scale=.7]
      % paramètres modifiables --------------------
      \newcommand \tailleL{2}; %taille de la lentille 
      \newcommand \f{1.5};%focale de la lentille 
      % lentille
      \coordinate (O) at (0,0);
      \coordinate (F') at (\f,0); 
      \draw[shift={(O)}] (O) node[below left] {O}; 
      \draw[shift={(O)}] (\f,-2pt) --++ (0,4pt) node[above] {F'}; 
      \draw[shift={(O)}] ({-\f},2pt) --++ (0,-4pt) node[below] {F}; 
      \draw[shift={(O)},ultra thick ,<->,>=latex] (0,-\tailleL)--(0,\tailleL);
      % axe optique
      \draw[thin,->]({-1.5},0)--({2.5},0);
      % rayons
      \foreach \y in {-1.5,-1,...,1.5}{
        \draw[->-, color=rF1] (-2, \y) -- (0, \y);
        \draw[->-, color=rF1] (0,\y) -- (\f,0);
        \draw[ color=rF1](\f,0)--++({-\fpeval{atand(\y/\f)}}:1);
      }
    \end{tikzpicture}
  \end{multicols}
  \caption{Tracés des rayons particuliers}
  \label{rayons_part}
\end{figure}
%
\clearpage
\subsection{Construction d'une image réelle}
\begin{itemize}
  \item En optique, un objet et son images sont modélisés par des segments fléchés
  \textbf{perpendiculaires à l'axe optique.}
  \item L'image d'un point $B$ situé avant la lentille est un point $B'$ qui se
  situe \textbf{à l'intersection des rayons issus de $B$}
\end{itemize}
%
\begin{figure}[ht]
  \begin{minipage}{.59\linewidth}
    \begin{aConnaitre}
      \textbf{Méthode pour tracer l'image d'un objet:}
      \begin{dinglist}{51}
        \item Tracer les trois rayons suivants: 
        \begin{dinglist}{46}
          \item \textcolor{rO}{Le rayon issu de B et passant par $O$}
          \item \textcolor{rF}{Le rayon issu de B et passant par $F$}
          \item \textcolor{rF1}{Le rayon issu de B parallèle à l'axe optique}
        \end{dinglist}
        \item Le point $B'$ se situe \textbf{à l'intersection de ces trois rayons.}
        \item Le point $A'$ se situe \textbf{sur l'axe optique}.
      \end{dinglist}
    \end{aConnaitre}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.35\linewidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[use optics, scale = 1]
      % paramètres modifiables --------------------
      \newcommand \tailleL{2}; %taille de la lentille 
      \newcommand \tailleob{.8};%hauteur de l'objet 
      \newcommand \xA{-1.5};%position de l'objet 
      \newcommand \f{1};%focale de la lentille 
      % calculs ------------------------------------
      \newcommand \xAA {(\xA*\f)/(\xA+\f)};%position de l'image 
      \newcommand \tailleim{(\xAA*\tailleob)/\xA};%hauteur de l'image 
      % Tracés -----------------------------------------
      % lentille
      \coordinate (O) at (0,0);
      \coordinate (F') at (\f,0); 
      \draw[shift={(O)}] (O) node[below left] {O}; 
      \draw[shift={(O)}] (\f,-2pt) --++ (0,4pt) node[above] {F'}; 
      \draw[shift={(O)}] ({-\f},2pt) --++ (0,-4pt) node[below] {F}; 
      \draw[shift={(O)},ultra thick ,<->,>=latex] (0,-\tailleL)--(0,\tailleL) node[above]{ Lentille};
      % axe optique
      \draw[thin,->]({\xA-0.5},0)--({\xAA+0.5},0);
      % objet 
      \coordinate (B) at (\xA,\tailleob);
      \node at (\xA,-0.3){A}; 
      \draw [thick,->,>=latex](\xA,0)--++(0,{\tailleob}) node [above]{B};
      % image
      \coordinate (A') at ({\xAA},0);
      \coordinate (B') at ({\xAA},{\tailleim});
      \node at ({\xAA+0.2},0.3){A'}; 
      \draw [thick,->,>=latex](A')--++(0,{\tailleim}) node [below,right]{B'};
      % ecran
      %	\draw[gray,very thick]({\xAA},{\tailleL})--({\xAA},{-\tailleL})node[right]{écran};
      %	rayon parallele à l'axe optique 
      \draw[color=rF1,->-] (B)--(0,{\tailleob});
      \draw[color=rF1, ->-] (0,{\tailleob})--(B'); 
      % rayon passant passant par le centre de la lentille 
      \draw[color=rO,->>-] (B)--(O);
      \draw[color=rO,->>-] (O)--(B'); 
      % rayon passant passant par le foyer objet 
      \draw[color=rF, ->>>-] (B)--(0,{\tailleim});
      \draw[color=rF, ->>>-] (0,{\tailleim})--(B'); 
      %	% rayon quelconque
      %	\draw[gray,->-] (B)--(0,{\tailleob/2}); 
      %	\draw[gray,->-] (0,{\tailleob/2})--(B'); 
    \end{tikzpicture}
    \caption{}
    \label{construction}
  \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{Grandissement}
%
\begin{aConnaitre}
  \begin{dinglist}{51}
    \item Pour comparer la taille de l'objet et de son image, on utilise le grandissement
    $\gamma$ ("gamma").
    \begin{center} \formule{$\gamma = \dfrac{A'B'}{AB}$}{ $\gamma$ :
        sans unité\\ $ A'B' $ : \unit{m}\\ $ AB $ : \unit{m} }
    \end{center}
    \item La valeur et le signe de $\gamma$ permettent de savoir si l'image est
    \textbf{agrandie ou rétrécie}.
    \begin{dinglist}{217}
      \item $ \gamma > 1 $ : l'image est plus grande que l’objet
      \item $ \gamma < 1 $ : l'image est plus petite que l’objet
    \end{dinglist}
  \end{dinglist}
\end{aConnaitre}

\begin{ex}{}
  Si $\gamma = 2$ alors l'image est agrandie (deux fois).
\end{ex}
%
En utilisant le théorème de Thalès, on peut montrer que 
\begin{center}
  \cadre{$\gamma = \dfrac{OA'}{OA}$}
\end{center}
\begin{demo} On considère les triangles ABO et A'B'O', rectangles respectivement en $A$ et
  $A'$ (voir figure \ref{construction}).
  
  D'après le théorème de Thalès:
  \[ \dfrac{OA'}{OA} = \dfrac{A'B'}{AB} = \frac{OB'}{OB}\] Or, par définition $
  \gamma = \dfrac{A'B'}{AB} $
  
  Donc,
  \[ \gamma = \dfrac{OA'}{OA} \]
\end{demo}
% 
\subsection{Fonctionnement de l'œil}
% 
\begin{aConnaitre}
  \begin{dinglist}{51}
    \item \textbf{L'iris} permet de contrôler la quantité de lumière qui pénètre dans
    l'œil.
    \item \textbf{Le cristallin} peut être modélisé comme une lentille convergente qui
    permet à l'image de se former sur la \textbf{rétine}, qui transmet l'information au
    cerveau via le \textbf{nerf optique}.
    \item Si l'image ne se forme par sur la rétine, on voit flou.
    \item Dans le modèle réduit de l'œil, on représente l'iris par un diaphragme, le
    cristallin par une lentille convergente et la rétine par un écran.
  \end{dinglist}
\end{aConnaitre}
%
\begin{figure}[ht]
  \begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
    \centering
    \captionsetup{skip=.5cm}
    \includegraphics[scale=.25]{img/oeil_red}
    \caption{Shéma de l'œil simplifié}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{.5\linewidth}
    \begin{tikzpicture}[scale=.55]
      % paramètres modifiables --------------------
      \newcommand \taillehaut{2}; %taille de la lentille 
      \newcommand \taillebas{2};%taille de la lentille 
      \newcommand \tailleob{1};%hauteur de l'objet 
      \newcommand \f{2.5};%focale de la lentille 
      % lentille
      \coordinate (O) at (0,0);
      \coordinate (F') at (\f,0); 
      % \draw[shift={(O)}] (O) node[below left] {O}; 
      % \draw[shift={(O)}] (\f,-2pt) --++ (0,4pt) node[above, 
      % yshift=3pt] 
      % {\Large F'} node[below, yshift = -2pt]{Foyer image}; 
      % \draw[shift={(O)}] ({-\f},2pt) --++ (0,-4pt) node[above, 
      % yshift=3pt] {\Large F} node[below, yshift = -2pt]{Foyer objet}; 
      \draw[blue!55!cyan, shift={(O)},ultra thick ,<->,>=latex] 
      (0,-\taillebas)--(0,\taillehaut) node[above]{ Lentille};
      % écran
      \draw[shift={(O)},ultra thick] (3,-\taillebas)--(3,\taillehaut) 
      node[above]{Écran};
      % diaphragme
      \draw [shift={(O)},ultra thick,red] (-.5,.5)--(-.5,\taillehaut) ;
      \draw [shift={(O)},ultra thick,red] (-.5,-\taillebas)--(-.5,-0.5) 
      node[left, midway]{Diaphragme};
      % axe optique
      \draw[gray, thin,->]({-1},0)--({5},0) node[at end, above]{Axe 
        optique};
      % légende
      \draw[<->, thick, dashed] (0,-2.4) -- (3,-2.4) node[midway,below, 
      yshift = 
      -2pt]{distance constante};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Schéma du modèle réduit de l'oeil}
  \end{subfigure}
\end{figure}
%

\end{document}
